陳日君嘆中梵難達令人接受協議

2018年05月14日

陳日君嘆中梵難達令人接受協議

■陳日君昨出席《鏗鏘集》40周年分享會，指自己敢於批評教廷及中共。李家皓攝

【本報訊】有內地教會日前舉行汶川地震10周年禱告會時，逾500名教友被警察帶走，天主教香港教區榮休主教陳日君樞機坦言內地當局對控制宗教活動「越揸越緊」，認為對內地教會問題「冇樂觀嘅理由」，對中梵能否達成可令人接受的協議，他亦坦言目前看不到有希望，希望教廷可謹慎處理。

指無人將事實告訴教宗

港台節目《鏗鏘集》舉行啟播40周年放映及分享會，嘉賓之一的陳日君樞機被問到，內地教友被帶走一事，他坦言最近內地控制宗教活動「越揸越緊」，如未成年人士不可領洗、賣聖經需審查等，拆十字架事件亦時有發生，故對內地教會問題「冇樂觀嘅理由」。

對於教廷應否做得更多，陳日君指自己早前已大膽點出教廷的問題，認為教廷不代表教宗，希望教宗不要只聽身邊人的說話，他又稱教宗太樂觀及不認識共產黨，「以為可以傾吓，身邊人又唔將個事實講畀佢聽，所以我要同佢講」。對於中梵能否建交，他坦言希望雙方可達成令人接受的協議，但目前看不到希望，「根本佢（內地）要你投降」，希望教廷謹慎處理。

陳日君在分享上會被問到認為自己是否敢言，他指自己「講嘢到𠵱家仲未付出過代價」，如雨傘運動後他曾自首但沒被捕；又指自己被形容為「大炮樞機」，敢於批評教廷及內地當局，稱自己曾到監獄探望年輕人，形容他們受挫折後變得成熟和堅強。

被問到有何說話跟特首說，他提及獨立問題，指自己反對獨立，但不明白為何有教授提及獨立便成千古罪人，認為應有討論自由。

行會成員湯家驊亦有到場，他指香港年輕人有很多憤怒、抑鬱和仇恨，令他難以理解，又稱自己做事無愧於心。有觀眾問他究竟代表哪一種香港核心價值，「我好欣賞你話自己無愧於心，但你係咪無愧於香港人？」湯指自己「代表所有核心價值」，但不認同暴力是代表香港的核心價值。

■記者鍾雅宜

上一則
愛字頭改圖 屈記者講「支那」

下一則
沙中綫凌晨測試 料噪音維持數月

行會成員湯家驊亦有到場，他指香港年輕人有很多憤怒、抑鬱和仇恨，令他難以理解，又稱自己做事無愧於心。有觀眾問他究竟代表哪一種香港核心價值，「我好欣賞你話自己無愧於心，但你係咪無愧於香港人？」湯指自己「代表所有核心價值」

湯渣